\documentclass[12pt, a4paper]{book} 

\input{preamble.tex} 

\author{Ayberk Demirkanat} 
\title{\textbf{Küresel Harmonikler}} 
\date{} 

\begin{document}

\begin{titlepage}
    % Arka plan resmi
    \CoverBackground

    % Üstten itibaren yüksekliği elle ayarla (0.8 -> sayfanın %80'i)
    \vspace*{0.92\textheight}

    % Aşağı ORTADA, beyazımsı renkte not
    \begin{center}
        {\textcolor{white!80!yellow!10}{\large Ayberk Demirkanat \\ Not Serisi}}
    \end{center}

\end{titlepage}

\ClearShipoutPictureBG



\begin{abstract}
Bu çalışma, yerçekimi alanlarının küresel harmonikler kullanılarak modellenmesini ve bu
modellerin yörünge dinamiği ile uzay görevi tasarımı üzerindeki etkilerinin bütüncül bir
çerçevede incelenmesini amaçlamaktadır.

\paragraph{İlk Bölümde} küresel harmonik açılımın matematiksel temelini oluşturan Legendre
polinomlarının ortaya çıkışı ele alınmış; bu polinomların Legendre diferansiyel denklemi ile
ilişkisi, ortonormallik özellikleri ve seri açılım katsayılarının projeksiyon temelli yöntemlerle
nasıl elde edildiği ayrıntılı olarak açıklanmıştır. Bu bölüm, potansiyel teorisinden enlem ve
boylam bağımlılığı içeren küresel harmonik gösterime geçiş için gerekli kuramsal altyapıyı
oluşturmaktadır.

\paragraph{İkinci Bölümde} Dünya’nın mükemmel küre varsayımından sapmasının neden olduğu
yerçekimi alanı düzensizlikleri incelenmiştir. Özellikle Dünya’nın basıklığı ve kütle
dağılımındaki bölgesel farklılıkların yerçekimi potansiyeline ek terimler olarak nasıl yansıdığı
gösterilmiş; zonal, tesseral ve sektörel harmonik bileşenlerin fiziksel anlamları üzerinden bu
katsayıların yörünge elemanlarında zamana bağlı pertürbasyonlara nasıl yol açtığı
tartışılmıştır. Ayrıca, farklı görev profilleri için gravite modeli derece ve mertebe seçiminde
doğruluk, kararlılık ve hesaplama maliyeti arasındaki denge değerlendirilmiştir.

\paragraph{Üçüncü Bölümde} Ay çevresinde gözlenen belirgin yerçekimi anomalilerinin, özellikle
mascon yapılarının, kökeni ve bu anomalilerin uzay görevleri üzerindeki etkileri ele alınmıştır.
Ay yerçekimi alanının ölçülmesinde kullanılan başlıca yöntemler özetlenmiş; Ay görevleri için
uygun gravite modelinin seçiminde dikkate alınması gereken irtifa, hassasiyet ve uzun süreli
yörünge kararlılığı gibi kriterler tartışılmıştır. Ayrıca, seçilen gravite modellerinin dinamik
tutarlılığının test edilmesi amacıyla yörünge propagasyonu, artık hata analizi ve karşılaştırmalı
senaryolar gibi doğrulama yaklaşımları sunulmuştur.

\paragraph{Dördüncü Bölümde} kuramsal gravite modellemesinin mühendislik uygulamasına
aktarımı hedeflenerek sayısal hesaplama ve simülasyon akışı ele alınmıştır: Cowell yöntemi ile
hareket denklemlerinin doğrudan entegrasyonu, senaryoya uygun integratör seçimi (örn. RK45,
yüksek mertebeli DOP853/RK89 ve uzun süreli kararlılık için simplektik yaklaşımlar) ve hata
toleransı ayarları tartışılmıştır. Ayrıca, görev tasarımında standart prosedür kapsamında gravite katsayılarının yüklenmesi, propagasyonun yürütülmesi, çıktıların
yörünge elemanlarına dönüştürülmesi ve modelin doğrulanması/karşılaştırılması (V\&V) adımları; enerji/yarı-büyük eksen davranışı ve analitik $J_2$ sağlama kontrolleri gibi pratik
kriterlerle birlikte sunulmuştur.

\paragraph{Beşinci Bölümde}, Python ile geliştirilen Ay simülasyon projesinde 
fiziksel sadakati artırmaya yönelik ileri pertürbasyonlar ve çevresel etkileşimler 
ele alınmıştır. Bu kapsamda, NASA SPICE efemerisleri kullanılarak Güneş/Dünya üçüncü 
cisim etkileri modele entegre edilmiş; SRP hesaplarında Ay’ın gölge konisi (umbra/penumbra) 
konik geometriyle hassas biçimde modellenmiş; Ay kaynaklı Albedo ve Termal IR itkilerinin 
dinamiğe katkısı incelenmiştir. Ayrıca milimetre ölçeğinde doğruluk için 1PN genel görelilik 
düzeltmeleri ve solid-body tides gibi yüksek sadakatli bileşenlerin matematiksel altyapısı sunulmuştur. 
Görev emniyeti açısından kritik olan impact detection sürecinde ise, yüzey teması basit bir referans küre 
yerine LRO/LOLA sayısal yükseklik modeli (DEM) üzerinden arazi duyarlı şekilde tespit edilmiş ve büyük veri 
setleri mmap yöntemiyle bellek verimli biçimde yönetilmiştir. Bölüm sonunda, tüm bu etkilerin yörünge 
kararlılığı, yer izi ve görev ömrü üzerindeki kümülatif sonuçları otomatik post-process, profesyonel PDF 
raporlama ve yüksek çözünürlüklü 3D animasyon çıktılarıyla değerlendirilmiştir.

\medskip
Bu yönüyle çalışma, Dünya ve Ay için gravite modellemesi ile yörünge analizi arasında doğrudan bir mühendislik 
bağı kurmayı hedeflemektedir. İdealize edilmiş iki-cisim yaklaşımından uzaklaşarak; Ay’ın mascon kaynaklı 
heterojen kütle dağılımını, NASA SPICE tabanlı hassas efemeris verilerini ve gerçek topografik verileri aynı 
dinamik çerçevede birleştirmektedir. Geliştirilen bu yüksek sadakatli (high-fidelity) simülasyon altyapısı, kuramsal 
geopotansiyel teorisinin operasyonel görev tasarım süreçlerine hatasız bir şekilde entegre edilmesini sağlayarak, 
doğrulanabilir, performans odaklı ve akademik derinliği haiz bir yörünge analiz platformu sunmaktadır.
\end{abstract}


\cleardoublepage

% =========== Notasyon ==========
\include{chapters/Notasyon}

% ======= İçindekiler ========
\tableofcontents


% ============ Legendre Polinomları ============
\include{chapters/Legendre_Polinomları}

% ============ Dünya Modeli ===========
\include{chapters/Dünya_Modeli}

% ============= Ay Modeli =============
\include{chapters/Ay_Modeli}

% ============ Simülasyon Fazı ==============
\include{chapters/Sayısal_Hesaplama}

% ============= Lunar Simulation =========
\include{chapters/Lunar_Simulation}

% ============= Doğrulama ve Operasyonel Güvenilirlik =========
\include{chapters/Dogrulama_Guvenilirlik_Operasyonel_Kullanim}

% ============ Sonuçlar ve Yorumlaması =======
\include{chapters/Results}


\cleardoublepage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Kaynakça}
\printbibliography[title={Kaynakça}]


\end{document}
